---
title:  "Propiedades de la divisibilidad"
categories: prime_factorisation
langid: divisibility_properties
mathjax: true
---

<b>TEOREMA:</b> Dados enteros $$a$$, $$b$$, $$c$$, se tiene:

1. Si $$a\vert b$$ y $$b\neq 0$$, entonces $$\vert a\vert \le\vert b\vert $$.

2. Si $$c\vert a$$ y $$c\vert b$$, entonces $$c\vert ax+by$$ para todo $$x$$, $$y\in\mathbb{Z}$$.

3. $$a\vert b$$ si y sólo si $$a\vert ac+b$$.

4. Si $$c\neq 0$$, entonces $$a\vert b$$ si y sólo si $$ac\vert bc$$.

<b>DEMOSTRACIÓN:</b>  Demostremos primero (1). Si $$a\vert b$$, entonces existe un entero $$c$$ tal que $$b=ac$$. Tomando valores absolutos, setiene $$\vert b\vert =\vert a\vert \vert c\vert $$. Como $$b\neq 0$$, se tiene $$c\neq 0$$, luego
$$\vert c\vert \ge 1$$. Por tanto, $$\vert b\vert \ge\vert a\vert $$.

Para demostrar (2), vemos que $$c\vert a$$ y $$c\vert b$$ implica que
existen enteros $$a'$$, $$b'$$ tales que $$a=a'c$$ y $$b=b'c$$. Por
tanto, $$ax+by=a'cx+b'cy=(a'x+b'y)c$$, por lo que $$c\vert ax+by$$.

La parte (3) es consecuencia de (2). En efecto, si $$a\vert b$$, como obviamente $$a\vert a$$, se tiene $$a\vert ac+b\cdot1=ac+b$$. Recíprocamente, si $$a\vert ac+b$$, de nuevo por (2) se tiene $$a\vert (ac+b)\cdot 1+a(-c)=b$$.

Finalmente, para ver (4), por definición tenemos que
$$a\vert b$$ si y sólo si existe un entero $$d$$ tal que $$b=ad$$.
Como $$c\neq 0$$, esto es equivalente a $$bc=acd$$, que de nuevo
equivale, por definición, a $$ac\vert bc$$.