---
title:  "Propiedades de la congruencia"
categories: congruences
langid: congruence_prop
mathjax: true
---

<b>LEMA:</b> Fijado un entero $$n>0$$ y dados números enteros $$a$$, $$b$$, $$c$$, $$d$$, se tiene:

1. $$a\equiv a\ (\text{mod } n)$$.

2. $$a\equiv b\ (\text{mod } n)$$ si y sólo si $$b\equiv a\ (\text{mod } n)$$.

3. Si $$a\equiv b\ (\text{mod } n)$$ y $$b\equiv c\ (\text{mod } n)$$, entonces $$a\equiv c\ (\text{mod } n)$$.

4. Si $$a\equiv b\ (\text{mod } n)$$ y $$c\equiv d\ (\text{mod } n)$$, entonces y $$a+c\equiv b+d\ (\text{mod } n)$$. 

5. Si $$a\equiv b\ (\text{mod } n)$$ y $$c\equiv d\ (\text{mod } n)$$,, entonces $$ac\equiv bd\ (\text{mod } n)$$.

6. Si $$ac\equiv bc\ (\text{mod } n)$$, entonces $$a\equiv b\ (\text{mod } {n\over d})$$, donde $$d=\text{mcd}(c,n)$$. En particular, si $$\text{mcd}(c,n)=1$$, entonces $$ac\equiv bc\ (\text{mod } n)$$ si y sólo si $$a\equiv b\ (\text{mod } n)$$.

<b>DEMOSTRACIÓN:</b> Es un simple ejercicio que se deja al lector. Hagamos al menos la demostración de la parte (6). Por definición, $$ac\equiv bc\ (\text{mod } n)$$ quiere decir $$n\vert ac-bc=(a-b)c$$. Dividiendo por $$d$$ tendremos $${n\over d}\vert (a-b){c\over d}$$. Como $$\text{mcd}({n\over d},{c\over d})=1$$ (propiedades del máximo común divisor), por el Lema de
Euclides se sigue $${n\over d}\vert (a-b)$$, es decir, $$a\equiv b\ (\text{mod } {n\over d})$$.